---
date: 2021-01-24 11:15:00 GMT-3
image: '/files/2021/01/iphone-vs-android-01.jpg'
layout: post
published: true
title: 'Porque fui pro iPhone e voltei pro Android'
excerpt: 'Se você está pensando em comprar um celular novo, pode ser que esteja se perguntando: compro um smartphone com Android ou um iPhone? Durante um tempo eu usei Android, depois passei um tempo usando iPhone, e agora estou voltando para o Android. Então decidi escrever esse texto para compartilhar minha experiência e possivelmente ajudar quem está em dúvida a se decidir por um ou por outro.'
---

{% capture revisao_links_quebrados %}

O _site_ passou por uma revisão de _links_ quebrados. Alguns _links_ nessa publicação podem ter sido removidos ou atualizados.

{% endcapture %}

{% include update.html date="02/08/2023" message=revisao_links_quebrados %}

{% include image.html src="/files/2021/01/iphone-vs-android-01.jpg" %}

Se você está pensando em comprar um celular novo, pode ser que esteja se perguntando: compro um _smartphone_ com [Android] ou um [iPhone]? Durante um tempo eu usei Android, depois passei um tempo usando iPhone, e agora estou voltando para o Android. Então decidi escrever esse texto para compartilhar minha experiência e possivelmente ajudar quem está em dúvida a se decidir por um ou por outro.

Note que aqui eu falo por mim, outras pessoas podem te relatar experiências muito parecidas ou muito diferentes. Não é meu objetivo esgotar o assunto, então você pode procurar a opinião de outras pessoas. E, claro, a decisão final é sua.

Os modelos mencionados abaixo são apenas exemplos, não são recomendações de compra. Faça sua própria pesquisa e decida qual celular é melhor para você.

## Minhas experiências com Android e iPhone

Eu sou do tipo que faz de tudo um pouco com o celular: ligo, mando mensagens, uso a Internet na rua, uso GPS, redes sociais, _netbanking_, bato fotos, filmo, escuto música com fone de ouvido Bluetooth... instalo muitos aplicativos e exijo muito da bateria e da memória.

Antes de ter meu primeiro iPhone, eu tive 3 _smartphones_ com Android, usei cada um por um ano ou dois. Cada um terminou sua vida útil de um jeito diferente.

O [LG Optimus Net Dual P698][lg-p698] que usei entre 2012 e 2014 no final travava toda hora, até mesmo parado no bolso sem fazer nada, ele vibrava e reiniciava.

O [Samsung Galaxy S4 Mini Duos][s4-mini] que usei entre 2014 e 2016 veio com muitos aplicativos de fábrica que eu não usava e no final a bateria descarregava toda hora.

Entre 2016 e 2017 eu usei um [Motorola Moto G3][moto-g3] que tinha pouca memória RAM e não conseguia abrir dois aplicativos ao mesmo tempo. Eu abri mão da garantia pra formatá-lo com um "Android alternativo", o [CyanogenMod], mas ao todo usei só por 1 ano.

Embora no geral eu conseguisse usar bem os celulares, por um motivo ou outro eu não voltaria a comprar os celulares das mesmas marcas que eu já usei.

Frustrado com o Android, decidi dar uma chance ao iPhone, do qual até então só tinha ouvido falar bem. Usei um [iPhone SE][iphone-se] de 2017 a 2019 e um [iPhone 8][iphone-8] de 2019 até agora.

{% include image.html src="/files/2021/01/iphone-vs-android-02.jpg" %}

Conheço pessoas que fizeram uma viagem de ida sem volta para o mundo da [Apple]: compraram um dos produtos, gostaram, e daí foram comprando a família inteira — iPhone, [iPad], [Mac], [MacBook], [Apple Watch][watch], [Apple TV][tv], etc.

Meu irmão foi o primeiro a ter um _gadget_ da Apple na família: ele usou um [iPod touch][ipod] durante anos até a Apple parar de fornecer atualizações para o sistema operacional, mas os _apps_ ainda funcionavam e bem. Ele vendeu e ainda conseguiu alguns trocados. Um amigo meu também usa um [iPhone 6S][iphone-6s] há anos (o modelo é de 2015). São feitos pra durar.

No ecossistema da Apple, tudo funciona muito bem. Por exemplo, após bater uma foto com o iPhone, essa foto é enviada para o [iCloud] e em questão de segundos já aparece "automagicamente" no Mac. Não precisa conectar o iPhone ao Mac para transferir as fotos.

O problema é se você tem um _notebook_ com [Linux], como eu. Mesmo quem usa [Windows], que é mais popular, tem problemas pra usar seu computador em conjunto com o iPhone, que "simplesmente funciona" se você tem tudo da Apple, mas se não vira uma novela.

Ao conectar um Android à USB do computador, você pode escolher se ele vai apenas carregar, transferir apenas fotos ou transferir arquivos em geral, nesse caso toda a memória interna aparece como se fosse um _pendrive_. É fácil mover e copiar fotos e arquivos do Android para o computador e vice-versa. Já ao conectar um iPhone, apenas as fotos aparecem (como uma câmera) e ele também carrega. Usando o cabo USB, é possível copiar e mover fotos do iPhone para o computador, mas não o contrário.

{% include image.html src="/files/2021/01/iphone-vs-android-03.jpg" caption="Quando o Android é conectado à USB do computador, ele aparece como um pendrive" %}

Há também um problema com o formato das fotos. O Android armazena as fotos no formato [JPG], que se tornou praticamente universal, e as fotos são transferidas para o computador assim como estão. O iPhone armazena as fotos no formato [HEIC] e na transferência converte ou não essas fotos conforme o sistema operacional do computador. Se é um Mac, as fotos são copiadas como HEIC mesmo. Se é Windows ou Linux, as fotos são convertidas para JPG durante a cópia. É assim desde o [iOS 11][ios-11] e o [macOS High Sierra][macos-high-sierra].

Ocorre que para mim essa conversão nunca funcionou com o Linux e em algum momento parou de funcionar também com o Windows. Acabou que desativei essa conversão (indo em **Ajustes** > **Fotos**) e passei a copiar as fotos como HEIC mesmo. Porém no Windows eu precisaria instalar uma [extensão][hevc-windows] que custa R$ 3,45 para conseguir abrir fotos HEIC. No Linux, instalando alguns pacotes, o [GIMP] consegue abrir fotos HEIC. Mas ele é pesado, é como se eu tivesse que abrir o [Photoshop] toda vez que quisesse apenas ver uma foto.

{% include image.html src="/files/2021/01/iphone-vs-android-04.jpg" caption="Abrir fotos do iPhone no Linux? Só com o GIMP..." %}

Transferir arquivos (como PDFs e DOCs) do computador para o iPhone e vice-versa também é complicado. O Android é simples para transferir arquivos como um _pendrive_ e dispõe de _apps_ gerenciadores de arquivos que permitem acessar todos os arquivos e pastas da memória interna. Já no [iOS] o acesso à memória interna não é transparente. Não há forma de acessar todos os arquivos e pastas, nem via computador, nem via _app_. O iOS cria uma pasta na memória interna para cada _app_ e cada _app_ consegue ver apenas sua própria pasta.

No Windows, é possível copiar arquivos de/para as pastas dos _apps_ do iOS por meio do [iTunes]. Não há versão do iTunes para Linux e ele não funciona nem usando [Wine]. No caso do Linux, a solução de contorno é usar algum serviço de armazenamento de arquivos na nuvem, como o [Dropbox], que fornece _apps_ para Linux, iOS, Windows e outros sistemas.

Como os arquivos dos _apps_ são isolados, até transferir arquivos entre _apps_ — por exemplo, responder um _e-mail_ no _app_ [Gmail] anexando um arquivo que está na pasta do _app_ Dropbox —  é complicado. Isso passou a ser possível com a introdução do _app_ **Arquivos** no iOS 11.

{% include image.html src="/files/2021/01/iphone-vs-android-05.jpg" caption="iTunes no Windows e Arquivos no iOS" %}

Transferir músicas do computador para o celular no caso do Android é simples, é o mesmo funcionamento do _pendrive_. No caso do iOS, só pode ser feito por meio do iTunes. Usuários do Linux então tem que recorrer a mais uma solução de contorno, que pode ser o _app_ do [VLC] para iOS, que permite iniciar um servidor _web_ no iPhone e então transferir as músicas por meio do navegador do computador. Outra opção, mais simples, é usar um serviço de _streaming_ de música como o [Spotify], cujos assinantes podem baixar músicas para o celular.

{% include image.html src="/files/2021/01/iphone-vs-android-06.jpg" caption="VLC para iOS permite transferir músicas pela rede e é uma alternativa ao iTunes" %}

Passar fotos, arquivos ou até músicas via Bluetooth não seria uma opção? No Android, sim, seria mais uma opção. No iPhone, se o outro dispositivo é um computador com Windows ou Linux ou um celular com Android, não. O iPhone pareia normalmente com caixas de som e fones de ouvido Bluetooth, mas quando o assunto é transferência de arquivos, dispositivos da Apple só transferem arquivos entre si por meio do [AirDrop].

Quando eu queria trocar fotos com pessoas que usavam celulares Android, eu recorria ao [WhatsApp]. O ruim dessa solução de contorno é que normalmente o WhatsApp comprime as imagens, que não chegam com toda a qualidade original. Por Bluetooth, a foto original seria transferida com a qualidade preservada.

Para dados e carregamento, a maioria dos _smartphones_ com Android usa um cabo micro-USB, alguns mais novos estão vindo com cabo USB-C. Enquanto isso, o iPhone usa um cabo [Lightning], que só dispositivos da Apple usam. O ruim disso é que eu precisava de um cabo Lightning só pra carregar o iPhone e um cabo micro-USB pra carregar todos os outros _gadgets_ (caixa de som, fone de ouvido, _power bank_, etc). Também se por acaso eu esquecesse o cabo Lightning em casa, no trabalho tinha que procurar outro usuário de iPhone pra me emprestar o mesmo cabo. A maioria dos colegas só tinha cabo micro-USB.

{% include image.html src="/files/2021/01/iphone-vs-android-07.jpg" caption="Um cabo só pro iPhone, outro cabo pra todos os demais gadgets..." %}

Com relação a aplicativos, a loja da [Google] (a [Play Store][play]) [tem mais _apps_][mobilegrowthassociation] que a loja da Apple (a [AppStore]): 2,56 milhões versus 1,84 milhões, respectivamente.

Claro que mais _apps_ não significa melhores _apps_: o processo de aprovação da Apple para que um _app_ apareça na AppStore é manual, mais rigoroso e demora mais, de modo que ela tem menos _apps_ maliciosos que a Play Store. Em ambas há _apps_ maliciosos e o usuário precisa estar sempre atento, mas é mais fácil baixar um _app_ malicioso da Play Store.

Por outro lado, menos _apps_ também não é necessariamente melhor. Esse maior controle da Apple sobre os _apps_ gera algumas questões legais, filosóficas e até mesmo políticas.

Recentemente vimos redes sociais alternativas, que se anunciam como defensoras da liberdade de expressão, terem seus _apps_ removidos da AppStore, como foi o caso do [Parler] em [janeiro][parler-appstore], ou sequer aceitos, como o [Gab] em [2016][gab-appstore]. O [Telegram] é outro _app_ que já [está na mira de grupos políticos][telegram-appstore]. Não é de agora que a Apple remove _apps_ da AppStore por motivos políticos. A Apple baniu _apps_ que foram usados nos [protestos de Hong Kong][hong-kong] em 2019. A [Fundação do Software Livre][fsf] e a [Wikipedia] listam outras polêmicas envolvendo a Apple.

No Android, se a Google decide banir um _app_ da Play Store, você ainda pode baixá-lo de [lojas alternativas][alternativas-play], como a [F-Droid], ou direto dos desenvolvedores: os _apps_ do Android são arquivos APK e [podem ser instalados manualmente][instalar-apk] pelo usuário. No iOS, não há lojas alternativas à AppStore e o usuário não tem a liberdade de instalar _apps_ manualmente. Se a Apple bane um _app_ da AppStore, é como se ele deixasse de existir para usuários de iOS.

Se a partir de agora eu vou ter que lidar com lojas que removem _apps_ por motivos políticos, acho melhor usar o Android, que ao menos me permite instalar os _apps_ que eu quiser.

## Como está o mercado hoje

Por último, mas não menos importante, não poderia deixar de falar no preço. O modelo de entrada da Apple é o [iPhone SE][iphone-se-2020] (a segunda edição, de 2020), cuja variação com menor memória interna (64 GB) está à venda em [algumas lojas][google-shopping] por 2.650 reais. Fazendo uma pesquisa rápida, o Android mais barato que encontrei foi o [LG K8+][lg-k8] à venda nas [Americanas] por 616 reais. Para uso básico (ligações, mensagens e redes sociais), ambos devem servir bem, com a diferença que o Android é muito mais barato que o iPhone.

Claro que pesquisando é possível encontrar modelos mais baratos, mais antigos e com especificações menores de ambos Android e iPhone. Usei como referência modelos que ainda aparecem nos _sites_ das fabricantes, ou seja, são modelos novos. Tem gente que usa essa estratégia com o iPhone: compra um modelo anterior, que é menos caro mas já atende.

Claro também que, em termos de especificações, o iPhone SE é muito superior ao LG K8+, o que justificaria a diferença de preço. Comparando especificações, o Android mais próximo do iPhone SE seria o [Google Pixel 3][pixel-3], mas ele não vende mais. Dentre os modelos à venda, encontrei por exemplo o [Motorola Moto G9 Plus][moto-g9] por 1.800 reais nas [Casas Bahia][casas-bahia]. Ele já é igual ou superior ao iPhone SE [em muitos quesitos][comparacao-1] e já é 850 reais mais barato.

Não apenas o iPhone é caro, mas seus acessórios também. A boa notícia é que, se você não fizer questão que os acessórios sejam originais, é possível encontrar os mesmos acessórios fabricados por marcas alternativas a uma fração do preço da loja oficial da Apple.

{% include image.html src="/files/2021/01/iphone-vs-android-08.jpg" caption="Corre! Aproveita a &quot;promoção&quot;! Frete &quot;grátis&quot; e 10% de &quot;desconto&quot; à vista... que piada..." %}

## Resumo e conclusão

Eu já me convenci que não existe _smartphone_ perfeito. Tanto no mundo do Android quanto no mundo do iPhone você pode encontrar _smartphones_ muito bons. O iPhone tende a apresentar melhores _hadware_ e _software_, maior durabilidade, mas também um preço muito maior. Já o Android tem preços mais em conta, especificações que já atendem, e o usuário tem mais liberdade pra fazer o que bem entende com o celular. Pra mim, liberdade vale mais.

{% include image.html src="/files/2021/01/iphone-vs-android-09.jpg" %}

E por isso decidi dar uma chance ao _smartphone_ [Multilaser MS80X][multilaser-ms80x]. Tenho um _tablet_ da [Multilaser] que já dura 4 anos e ainda funciona muito bem, o [Multilaser M10A][multilaser-m10a]. Na época, os _tablets_ Android mais comuns eram os da [Samsung], mas esse da Multilaser tinha melhores especificações e era mais em conta. Minha percepção foi a mesma com relação ao MS80X. [Comparado com o iPhone 8][comparacao-2], ele não é de todo melhor, mas também não é de todo pior.

{% include image.html src="/files/2021/01/iphone-vs-android-10.jpg" %}

Quanto ao iPhone 8, ainda vou segurar mais um pouco. Vai levar um tempo até eu conseguir fazer _backup_ de todas as fotos em um formato que todos os demais aparelhos da casa que não apenas o próprio iPhone consigam abrir...

[android]:                  https://www.android.com/intl/pt-BR_br/
[iphone]:                   https://www.apple.com/br/iphone/
[lg-p698]:                  https://www.tudocelular.com/LG/fichas-tecnicas/n2246/LG-Optimus-Net-Dual-P698.html
[s4-mini]:                  https://www.tudocelular.com/Samsung/fichas-tecnicas/n2470/Samsung-Galaxy-S4-Mini-Duos.html
[moto-g3]:                  https://www.tudocelular.com/Motorola/fichas-tecnicas/n3276/Motorola-Moto-G-3a-Ger-16GB.html
[cyanogenmod]:              https://pt.wikipedia.org/wiki/CyanogenMod
[iphone-se]:                https://www.tudocelular.com/Apple/fichas-tecnicas/n3171/Apple-iPhone-SE-2016.html
[iphone-8]:                 https://www.tudocelular.com/Apple/fichas-tecnicas/n3501/Apple-iPhone-8.html
[apple]:                    https://www.apple.com/br/
[ipad]:                     https://www.apple.com/br/ipad/
[mac]:                      https://www.apple.com/br/imac/
[macbook]:                  https://www.apple.com/br/macbook/
[watch]:                    https://www.apple.com/br/watch/
[tv]:                       https://www.apple.com/br/tv/
[ipod]:                     https://pt.wikipedia.org/wiki/IPod_touch
[iphone-6s]:                https://www.tudocelular.com/Apple/fichas-tecnicas/n2968/Apple-iPhone-6S.html
[icloud]:                   https://www.apple.com/br/icloud/
[linux]:                    https://linuxkamarada.com/pt/
[windows]:                  https://www.microsoft.com/pt-br/windows
[jpg]:                      https://pt.wikipedia.org/wiki/JPEG
[heic]:                     https://pt.wikipedia.org/wiki/High_Efficiency_Image_File_Format#HEIC:_HEVC_em_HEIF
[ios-11]:                   https://pt.wikipedia.org/wiki/IOS_11
[macos-high-sierra]:        https://pt.wikipedia.org/wiki/MacOS#macOS_v10.13_"High_Sierra"
[hevc-windows]:             https://www.microsoft.com/pt-br/p/extensoes-de-video-hevc/9nmzlz57r3t7
[gimp]:                     https://www.gimp.org/
[photoshop]:                https://www.adobe.com/br/products/photoshop/
[ios]:                      https://www.apple.com/br/ios/
[itunes]:                   https://www.apple.com/br/itunes/
[wine]:                     https://www.winehq.org/
[dropbox]:                  https://www.dropbox.com/pt_BR/
[gmail]:                    https://gmail.com/
[vlc]:                      https://www.videolan.org/vlc/
[spotify]:                  https://www.spotify.com/br/
[airdrop]:                  https://pt.wikipedia.org/wiki/AirDrop
[whatsapp]:                 https://www.whatsapp.com/
[lightning]:                https://canaltech.com.br/hardware/diferencas-cabo-lightning-usb-c-micro-usb/
[google]:                   https://www.google.com/
[play]:                     https://play.google.com/store
[appstore]:                 https://www.apple.com/br/app-store/
[mobilegrowthassociation]:  https://www.mobilegrowthassociation.com/blog/apple-app-store-vs.-google-play-store-what-app-publishers-need-to-know
[parler]:                   https://en.wikipedia.org/wiki/Parler
[parler-appstore]:          https://www.tudocelular.com/curiosidade/noticias/n168788/parler-banido-playstore-app-store.html
[gab]:                      https://gab.com/
[gab-appstore]:             https://www.breitbart.com/tech/2016/12/17/apple-rejects-gab-from-app-store-over-content-posted-by-users/
[telegram]:                 https://telegram.org/
[telegram-appstore]:        https://www.tecmundo.com.br/software/209559-apple-obrigada-remover-telegram-app-store-eua.htm
[hong-kong]:                https://www.theguardian.com/world/2019/oct/10/hong-kong-protests-apple-pulls-tracking-app-after-china-criticism
[fsf]:                      https://www.gnu.org/proprietary/malware-apple.html#jail-censorship
[wikipedia]:                https://en.wikipedia.org/wiki/App_Store_(iOS/iPadOS)#Controversial_apps
[alternativas-play]:        https://www.tudocelular.com/android/noticias/n81555/melhores-lojas-alternativas-para-Android.html
[f-droid]:                  https://f-droid.org/
[instalar-apk]:             https://geekblog.com.br/como-instalar-apk-no-android-8-9-e-10/
[iphone-se-2020]:           https://www.tudocelular.com/Apple/fichas-tecnicas/n6220/Apple-iPhone-SE.html
[google-shopping]:          https://www.google.com/shopping/product/12511320328473385768
[lg-k8]:                    https://www.tudocelular.com/LG/fichas-tecnicas/n5785/LG-K8-Plus.html
[americanas]:               https://www.americanas.com.br/produto/1774768099
[pixel-3]:                  https://www.tudocelular.com/Google/fichas-tecnicas/n4420/Google-Pixel-3.html
[moto-g9]:                  https://www.tudocelular.com/Motorola/fichas-tecnicas/n6395/Motorola-Moto-G9-Plus.html
[casas-bahia]:              https://www.casasbahia.com.br/TelefoneseCelulares/Smartphones/Android/smartphone-motorola-moto-g9-plus-azul-indigo-128gb-4gb-ram-tela-de-6-8-camera-traseira-quadrupla-android-10-e-processador-octa-core-55011380.html
[comparacao-1]:             https://www.tudocelular.com/compare/6220-6395.html
[multilaser-ms80x]:         https://www.tudocelular.com/Multilaser/fichas-tecnicas/n5075/Multilaser-MS80X.html
[multilaser]:               https://www.multilaser.com.br/
[multilaser-m10a]:          https://www.multilaser.com.br/tablet-multilaser-m10a-3g-preto-nb253/p
[samsung]:                  https://www.samsung.com.br/
[comparacao-2]:             https://www.tudocelular.com/compare/3501-5075.html
